\section{Unknown~/ non-specific addressee}

\subsection{\C{Who’s there?}}

\begin{frame}{\ex Vernon \AtoB ? (=Hagrid)}
	\biexample{4}{39}{36}{}
	{
		\b{}
		{There was a crash behind them and Uncle Vernon came skidding into the room. He was holding a rifle in his hands – now they knew what had been in the long, thin package he had brought with them.}
		{Clywyd trwst mawr tu cefn iddyn nhw a sglefriodd Yncl Vernon i mewn i’r ystafell. Cydiai mewn reiffl~— a sylweddolodd pawb beth fu yn y parsel hir, cul roedd o wedi dod gyda nhw.}

		\b{}
		{‘Who’s there?’ he shouted. ‘I warn \hlyou{you} – I’m armed!’}
		{‘Pwy sy ’na?’ gwaeddodd. ‘Dwi’n eich rhybuddio \hlchiunknown{chi}~— mae gen i wn!’}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex Hagrid \AtoB ? (=Ronan)}
	\biexample{15}{184}{200}{}
	{
		\b{1}
		{They walked more slowly, ears straining for the faintest sound. Suddenly, in a clearing ahead, something definitely moved.}
		{Ymlaen â nhw’n arafach, gan glustfeinio am y smic lleiaf o sŵn. Yn sydyn, mewn llannerch o’u blaenau, symudodd rhywbeth.}
	
		\b{}
		{‘Who’s there?’ Hagrid called. ‘Show \hlyou{yerself} – I’m armed!’}
		{‘Pwy sy ’na?’ galwodd Hagrid. ‘\hlchiunknown{Dowch} i’r golwg; ma’ gin i arfa!’}

		%\b{1}
		%{And into the clearing came – was it a man, or a horse? To the waist, a man, with red hair and beard, but below that was a horse’s gleaming chestnut body with a long, reddish tail. Harry and Hermione’s jaws dropped.}
		%{Ac i’r llannerch daeth~— ai dyn oedd o, neu geffyl? Uwchben y gwasg, dyn barfog, gwalltgoch ydoedd, ond islaw roedd corff ceffyl lliw castan disglair, ac iddo gynffon hir, gochlyd. Syrthiodd cegau Harri a Hermione ar agor.}

		\b{}
		{[…]}
		{[…]}

		\b{}
		{‘Oh, it’s \hlyou{you}, Ronan,’ said Hagrid in relief. ‘How are \hlyou{yeh}?’}
		{‘O, \hlchdi{chdi} sy ’na, Collwyn,’ meddai Hagrid mewn rhyddhad. ‘Sut \hlti{wyt ti}?’}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex Peeves \AtoB ? (=Harry + Hermione + Ron)}
	\biexample{16}{199}{217}{}
	{
		\b{2}
		{They didn’t meet anyone else until they reached the staircase up to the third floor. Peeves was bobbing halfway up, loosening the carpet so that people would trip.}
		{Welson nhw neb arall nes iddyn nhw gyrraedd y grisiau a arweiniai i’r trydydd llawr. Roedd y Piwsiwr yn sboncio o gwmpas hanner y ffordd i fyny, yn llacio’r carped er mwyn i bobl faglu.}

		\b{}
		{‘Who’s there?’ he said suddenly as they climbed towards him. He narrowed his wicked black eyes. ‘Know \hlyou{you}’re there, even if I can’t see \hlyou{you}. Are \hlyou{you} ghoulie or ghostie or wee student beastie?’}
		{‘Pwy sy ’na?’ meddai’n sydyn wrth iddyn nhw ddringo tuag ato. Culhaodd ei lygaid duon maleisus. ‘Wn i \hlchiunknown{eich} bod \hlchiunknown{chi} yna, hyd yn oed os na fedra i \hlchiunknown{eich} gweld \hlchiunknown{chi}. Be \hlchiunknown{ydych chi}, ellyll neu ysbryd neu ddisgybl?’}
	}
\end{frame}



\subsection{In-book written address of unknown readers}

\begin{frame}{\ex Book title \AtoB ?}
	\biexample{4}{39}{36}{}
	{
		\b{}
		{Hagrid almost had to drag Harry away from \emph{Curses and Counter-Curses (Bewitch \hlyou{your} Friends and Befuddle \hlyou{your} Enemies with the Latest Revenges: Hair Loss, Jelly-Legs, Tongue-Tying and much, much more)} by Professor Vindictus Viridian.}
		{Bu raid i Hagrid fwy neu lai lusgo Harri oddi wrth \emph{Melltithion a Gwrthfelltithion (\hlchiunknown{Rheibiwch} \hlchiunknown{Eich} Ffrindiau a \hlchiunknown{Dryswch} \hlchiunknown{Eich} Gelynion Drwy Dalu’r Pwyth yn ôl: Colli Gwallt, Coesau Jeli, Clymu Tafod a llawer iawn, iawn mwy)} gan yr Athro Daniel Dialydd.}

		\b{}
		{‘I was trying to find out how to curse Dudley.’}
		{‘Ceisio darganfod sut y medra i felltithio Dudley oeddwn i.’}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex Writer of the puzzle \AtoB ?}
	\biexample{16}{206}{226}{1}
	{
		\b{}
		{‘Look!’ Hermione seized a roll of paper lying next to the bottles. Harry looked over her shoulder to read it:}
		{‘Edrych!’ Cythrodd Hermione i rolyn o bapur wrth ochr y poteli. Edrychodd Harri dros ei hysgwydd i’w ddarllen:}

		\bgroup
		\em
		\b{}
		{Danger lies before \hlyou{you}, while safety lies behind,}
		{\hlchiunknown{O’ch} blaen mae perygl, ond mae’n ddiogel tu cefn,}

		\b{}
		{Two of us will help \hlyou{you}, whichever \hlyou{you} would find,}
		{Bydd dwy ohonom yn help, ond \hlchiunknown{ichi} weld y drefn,}

		\b{}
		{One among us seven will let \hlyou{you} move ahead,}
		{Gadael \hlchiunknown{ichi} symud ymlaen wnaiff un ymysg saith,}

		\b{}
		{Another will transport the drinker back instead,}
		{A’r llall~— dod â’r yfwr yn ôl yw ei gwaith,}
		\egroup

		\b{}
		{[…]}
		{[…]}
	}
\end{frame}


\subsection{Narrative techniques}

\begin{frame}{\ex Author \AtoB ‘Readers’ (generic)}
	\biexample{10}{130}{139}{1}
	{
		\b{}
		{Harry then did something that was both very brave and very stupid: he took a great running jump and managed to fasten his arms around the troll’s neck from behind. The troll couldn’t feel Harry hanging there, but even a troll will notice if \hlyou{you} stick a long bit of wood up its nose, and Harry’s wand had still been in his hand when he’d jumped – it had gone straight up one of the troll’s nostrils.}
		{Yna gwnaeth Harri rywbeth oedd yn ddewr iawn a hefyd yn andros o ffôl: rhedodd at yr ellyll gan neidio a llwyddo i daflu ei freichiau amdano o’r tu cefn. Fedrai’r ellyll ddim teimlo Harri’n hongian yno, ond bydd hyd yn oed ellyll yn sylwi os \hlchinarrative{gwthiwch chi} ddarn hir o bren i fyny’i drwyn, ac roedd hudlath Harri yn ei law tra oedd o’n neidio~— ac wedi mynd yn syth i fyny un o ffroenau’r ellyll.}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex Free Indirect Speech}
	\biexample{9}{120}{128}{}
	{
		\b{}
		{But Hermione had given Harry something else to think about as he climbed back into bed. The dog was guarding something ... What had Hagrid said? Gringotts was the safest place in the world for something \hlyou{you} wanted to hide – except perhaps Hogwarts.}
		{Ond roedd Hermione wedi rhoi rhywbeth arall i Harri feddwl amdano wrth iddo ddringo’n ôl i’w wely. Roedd y ci’n gwarchod rhywbeth… beth oedd Hagrid wedi ei ddweud? Banc Gringrwn oedd y lle mwyaf diogel yn y byd ar gyfer rhywbeth \hlchinarrative{roeddech chi} eisiau’i guddio~— heblaw Hogwarts, efallai.}
	}
\end{frame}


\begin{frame}{\ex Hagrid \AtoB Harry}
	\biexample{5}{50}{49}{}
	{
		\b{}
		{‘Yeah – so yeh’d be mad ter try an’ rob it, I’ll tell yeh that. Never mess with goblins, Harry. Gringotts is the safest place in the world fer anything \hlyou{yeh} want ter keep safe – ’cept maybe Hogwarts. […]}
		{‘Ia~— felly fe fyddat ti’n gwbl wallgo i geisio dwyn o’no, dwi’n deud ’that ti. Paid byth â thynnu coblyn yn dy ben, Harri. Banc Gringrwn ydi’r lle mwya diogal yn y byd i gyd ar gyfar rhwbath \hlti{rwyt ti} angan ei warchod~— heblaw Hogwarts, ella. […]}
	}
\end{frame}
